% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
%\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{customenvs}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U44]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=04,mois=Février,Annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\newcommand\CoRTe[1]{%
	\begin{scope}[shift={(#1)},line join=bevel]
		\draw[thick,fill=white] (0,0)--(0.9,0)--(0.45,1.7)--cycle ;
	\end{scope}
}
\newcommand\BouLe[1]{%
	\begin{scope}[shift={(#1)},line join=bevel]
		\draw[thick,fill=white] (0,0.45) circle[radius=0.45] ;
	\end{scope}
}
\newcommand\CuBe[1]{%
	\begin{scope}[shift={(#1)},line join=bevel]
		\draw[thick,fill=white] (0,0) rectangle (1.15,0.9) ;
		\draw[thick] (0.75,0)--(0.75,0.9) ;
	\end{scope}
}
\newcommand\CuBeG[1]{%
	\begin{scope}[shift={(#1)},line join=bevel]
		\draw[thick,fill=white] (0,0)rectangle (1.15,0.9) ;
		\draw[thick] (0.4,0)--(0.4,0.9) ;
	\end{scope}
}
\NewDocumentCommand\VueEspaceBCC{ s m m m m }{%*=cubegauche
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (0,0) rectangle (3.2,2.5) ;
		\draw (2.9,2.2) node[font=\sffamily] {#2} ;
		\BouLe{#3}\IfBooleanTF{#1}{\CuBeG{#4}}{\CuBe{#4}}\CoRTe{#5}
	\end{tikzpicture}%
}

\newcommand\VueEspaceCubeGros[1]{%
	\begin{scope}[shift={(#1)},line join=bevel]
		\draw[thick,fill=gray] (0,0.6)--(1.6,0)--(1.6,2)--(0,2.6)--cycle ;
		\draw[thick,fill=lightgray] (1.6,0)--(3.3,0.6)--(3.3,2.6)--(1.6,2)--cycle ;
		\draw[thick,fill=lightgray] (1.6,2)--(3.3,2.6)--(1.7,3.2)--(0,2.6)--cycle ;
	\end{scope}
}
\newcommand\VueEspaceCubeUnite[1]{%
	\begin{scope}[shift={(#1)},line join=bevel]
		\draw[thick,fill=gray] (0,0.3)--(0.8,0)--(0.8,1)--(0,1.3)--cycle ;
		\draw[thick,fill=lightgray] (0.8,0)--(1.65,0.3)--(1.65,1.3)--(0.8,1)--cycle ;
		\draw[thick,fill=lightgray] (0.8,1)--(1.65,1.3)--(0.85,1.6)--(0,1.3)--cycle ;
	\end{scope}
}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Géométrie - Exercices}

\smallskip

\begin{caide}[Compteur=false]
\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]},vline{2-Y}={1.5pt,TitreBleu!35}}
	\niveaudif{0}~~\textsf{Basique} & \niveaudif{1}~~\textsf{Modérée} & \niveaudif{2}~~\textsf{Élevée} & \niveaudif{3}~~\textsf{Très élevée} & \niveaudif{4}~~\textsf{Extrême} & \niveaudif{5}~~\textsf{Insensée} \\
\end{tblr}
\end{caide}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
	\begin{enumerate}
	\item Parmi les figures ci-dessous, déterminer celles qui sont des polygones et, pour celles-ci, donner leurs noms.
	
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{ch06_exos_1}
	\end{center}
	\item Tracer un heptagone convexe (non forcément régulier) dont les tous côtés mesurent \qty{4}{cm}.
	\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Construire un parallélogramme $ABCD$ tel que $AB = \qty{6}{cm}$, $BC = \qty{4}{cm}$ et $AC = \qty{6}{cm}$.
	\item Construire un parallélogramme $ABCD$ tel que $AB = \qty{6}{cm}$, $AC = \qty{8.6}{cm}$ et $BD = \qty{6}{cm}$.
	\item On considère un parallélogramme $ABCD$ tel que $AB = \qty{4}{cm}$, $AD = \qty{2.5}{cm}$ et $\widehat{BAD} = \qty{110}{\degree}$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le périmètre de $ABCD$.
		\item Déterminer les mesures des angles $\widehat{ABC}$ et $\widehat{BCD}$.
	\end{enumerate}
	\item Soit $ABCD$ un parallélogramme. La perpendiculaire à $(BD)$ passant par $A$ coupe $[CD]$ en $J$ et la perpendiculaire à $(BD)$ passant par $C$ coupe $[AB]$ en $I$.
	
	Montrer que $AICJ$ est un parallélogramme.
	\item Soit $ABCD$ un parallélogramme de centre $I$. Soit $M$ un point du plan différent de $I$ et $N$ le symétrique de $M$ par rapport à $I$.
	\begin{enumerate}
		\item Faire une figure.
		\item Montrer que $AMCN$ est un parallélogramme.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo3
Le propriétaire d’une maison décide de créer un appentis pour stocker du bois de chauffage. Un schéma de ce qu’il souhaite réaliser est donné ci-dessous :

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.66]{ch06_exos_3}
\end{center}

Le rectangle $ABFE$ représente une dalle de béton. Le quadrilatère $ABCD$ est un trapèze
rectangle.

Les contraintes de sa maison et de son terrain lui imposent les dimensions suivantes : $AE = \qty{4.8}{m}$, $AB = \qty{1.5}{m}$, $AD = \qty{2.4}{m}$ et $BC = \qty{3.2}{m}$.

Le volume utile de cet appentis est la partie dans laquelle il pourra stocker son bois sachant que, pour rester au sec, il devra se trouver sur la dalle de béton et sous le toit.

Le volume utile représente donc un prisme droit dont la base est le trapèze rectangle $ABCD$.

\begin{enumerate}
	\item Dans le cadre de sa déclaration préalable de travaux le propriétaire doit déterminer la surface au sol de l’appentis. Calculer l’aire du rectangle $ABFE$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On appelle $I$ le point du segment $[BC]$ tel que $ABID$ est un rectangle. 
		
		Calculer la longueur $CD$.
		\item En déduire la surface du toit $CDHG$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Construire $A'B'C'D'$ une représentation du quadrilatère $ABCD$ à l’échelle 1/50 en précisant les calculs qui ont permis cette construction.
		\item Calculer l’aire du trapèze ABCD.
		\item Pour être sûr de passer l’hiver au chaud, le propriétaire doit disposer de 15 stères de bois. Le stère est une unité de mesure, utilisée pour le bois de chauffage, valant 1 m\up{3}.
		
		Aura-t-il assez de place pour stocker ces 15 stères de bois ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\medskip,ComplementTitre={ - CRPE 1992 Orléans-Tours}]%exo (tks N. Daval !)
On dispose de trois objets sur une table : un cône, un cube et une sphère. On a également des représentations de ces solides selon des points de vue différents :

\begin{center}
	\begin{tblr}{colspec={Q[m,c]Q[1cm,m,c]Q[m,c]},row{1}={font=\sffamily}}
		\textit{Vue de la table du dessus}&&\textit{Solides en vue du dessus et de face}\\
		\begin{tikzpicture}[thick,baseline=(current bounding box.center)]
			\draw (-1.5,-1.5) rectangle (1.5,1.5) ;
			\draw (2,2) node {\textsf{NE}} ;
			\draw (1.7,1.7) node {$\swarrow$} ;
			\draw (2,0) node {\textsf{E}} ;
			\draw (1.7,0) node {$\leftarrow$} ;
			\draw (2,-2) node {\textsf{SE}} ;
			\draw (1.7,-1.7) node {$\nwarrow$} ;
			\draw (0,-2) node {\textsf{S}} ;
			\draw (0,-1.7) node {$\uparrow$} ;
			\draw (-2,-2) node {\textsf{SO}} ;
			\draw (-1.7,-1.7) node {$\nearrow$} ;
			\draw (-2,0) node {\textsf{O}} ;
			\draw (-1.7,0) node {$\rightarrow$} ;
			\draw (-2,2) node {\textsf{NO}} ;
			\draw (-1.7,1.7) node {$\searrow$} ;
			\draw (0,2) node {\textsf{N}} ;
			\draw (0,1.7) node {$\downarrow$} ;
			\draw (0.6,-0.85) circle[radius=0.45] ;
			\draw (-0.25,0.85) circle[radius=0.45] ;
			\draw (-0.25,0.85) circle[radius=0.05] ;
			\draw (-1,-0.4)--(-0.55,0.35)--(0.2,-0.1)--(-0.25,-0.85)--cycle;
		\end{tikzpicture}
		&&
		\begin{tikzpicture}[thick,baseline=(current bounding box.center)]
			\draw (1.5,1) node {vue aérienne} ;
			\draw (3.5,1) circle[radius=0.45] ;
			\draw (3.5,1) circle[radius=0.05] ;
			\draw (5.25,1) circle[radius=0.45] ;
			\begin{scope}[shift={(7.4,1.25)}]
				\draw (-1,-0.4)--(-0.55,0.35)--(0.2,-0.1)--(-0.25,-0.85)--cycle;
			\end{scope}
			\draw (1.5,-0.5) node{vue frontale} ;
			\CoRTe{3.05,-1.3}
			\BouLe{5.25,-.95}
			\CuBe{6.4,-0.95}
		\end{tikzpicture}\\
	\end{tblr}
\end{center}

Les images ci-dessous représentent des vues, selon divers axes de visée. Déterminer le point de vue de chaque image (attention, certaines images correspondent à aucune configuration !).

\begin{Centrage}
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,colspec={*{8}{X[m,c]}},hlines,vlines,row{1}={bg=teal!10},row{1}={font=\sffamily}}
		N & NE & E & SE & S & SO & O & NO \\
		& & & & & & & \\
\end{tblr}
\end{Centrage}

\begin{Centrage}
	\VueEspaceBCC{A}{0.9,0.2}{1.35,0.2}{1.35,0.2}
	\VueEspaceBCC{B}{2.3,0.2}{1.1,0.2}{0.2,0.2}
	\VueEspaceBCC{C}{2.15,0.2}{0.55,0.2}{0.8,0.2}
	\VueEspaceBCC{D}{0.85,0.2}{1.4,0.2}{0.4,0.2}
	\VueEspaceBCC{E}{0.75,0.2}{0.65,0.2}{1.9,0.2}\\
	\VueEspaceBCC*{F}{1.6,0.2}{1.3,0.2}{0.5,0.2}
	\VueEspaceBCC*{G}{2.55,0.2}{0.8,0.2}{0.3,0.2}
	\VueEspaceBCC*{H}{1.6,0.2}{1.4,0.2}{0.6,0.2}
	\VueEspaceBCC*{I}{1.5,0.2}{0.6,0.2}{1.6,0.2}
	\VueEspaceBCC*{J}{0.65,0.2}{1.2,0.2}{2,0.2}
\end{Centrage}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo (tks N. Daval !)
\begin{enumerate}
	\item Combien y-a-t’il de patrons différents du cube (c’est à dire non superposables) ? Les tracer.
	\item Les figures ci-dessous représentent un même solide constitué de l'assemblage de quatre cubes : trois cubes d'arête 2~cm et un cube d'arête 4~cm, vu en perspective et vu de face.
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.9,>=latex]
			\VueEspaceCubeGros{2.9,0.1}
			\VueEspaceCubeUnite{2.1,2.7}
			\VueEspaceCubeUnite{5.35,0.1}
			\VueEspaceCubeUnite{2.85,0.8}
			\draw (1.5,2) node {vue de } ;
			\draw (1.5,1.6) node {face} ;
			\draw (7.8,1) node {vue de } ;
			\draw (7.8,0.6) node {droite} ;
			\draw (4.6,5.2) node {vue de} ;
			\draw (4.6,4.8) node {dessus} ;
			\draw[line width=2pt,->] (4.6,4.4)--(4.6,3.5) ;
			\draw[line width=2pt,->] (2.1,2.1)--(2.7,2.4) ;
			\draw[line width=2pt,->] (7.6,1.4)--(6.4,2) ;
		\end{tikzpicture}
		\hspace*{2cm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\draw (4,6.5) node {vue de face} ;
			\draw[thick] (0,4) rectangle (2,6) ;
			\draw[thick] (2,0) rectangle (6,4) ;
			\draw[thick] (4,2) rectangle (6,4) ;
			\draw[thick] (6,0) rectangle (8,2) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	\begin{enumerate}
		\item Dessiner la vue de droite et la vue de dessus de ce solide en vraie grandeur.
		\item On supprime le petit cube le plus à gauche et celui le plus à droite en regardant de face.
		On note $\mathscr{P}$ le polyèdre restant.
		
		\begin{Centrage}
			\parbox{0.3\linewidth}{%
			\begin{tikzpicture}[thick,line join=bevel,line cap=round]
				\draw (0,2.6)--(0,2) ;
				\draw (0,1)--(0,0.6)--(1.6,0)--(1.6,1) ;
				\draw (-0.05,2)--(-0.05,1)--(0.75,0.7) ;
				\draw (1.6,0)--(3.3,0.6)--(3.3,2.6)--(1.6,2)--(0.75,1.7)--(0.75,0.7)--(1.6,1)--cycle ;
				\draw (1.6,2)--(3.3,2.6)--(1.7,3.2)--(0,2.6)--(0.8,2.3)--(-0.05,2)--(0.75,1.7) ;
				\draw[dashed] (1.7,3.2)--(1.7,1.25)--(3.3,0.6) ;
				\draw[dashed] (0,0.6)--(1.7,1.25) ;
				\draw[dashed] (0.8,2.3)--(0.8,1.3)--(1.6,1) ;
				\draw[dashed] (0.8,1.3)--(-0.05,1) ;
			\end{tikzpicture}}
			\qquad
			\parbox{0.6\linewidth}{
				\begin{enumerate}
					\item Les faces d'un polyèdre sont les polygones qui le bordent.
					
					Combien le polyèdre $\mathscr{P}$ possède-t-il de faces ?
					\item Dessiner un patron de $\mathscr{P}$ à l'échelle 1/2.
			\end{enumerate}}
		\end{Centrage}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\medskip,ComplementTitre={ - CRPE 2022 Groupement 1}]%exo (tks N. Daval !)
Un ballon-sonde est un ballon à gaz utilisé pour faire des mesures locales dans l'atmosphère. \\
Dans le cadre du projet scientifique qu’elle anime pour sa classe de CM2, une professeure des écoles a reçu un petit ballon-sonde, représenté ci-dessous.

\begin{Centrage}
	\begin{tikzpicture}[thick,scale=0.5,every node/.style={scale=0.75}]
		\tikzset{
			partial ellipse/.style args={#1:#2:#3}{
				insert path={+ (#1:#3) arc (#1:#2:#3)}
			}
		}
		\draw (5,5.9)--(3,0)--(1,5.9);
		\draw[thick] (3,6) [partial ellipse=180:360:2 and 0.7] ;
		\draw[thick] (3,6) [densely dotted,partial ellipse=0:180:2 and 0.7] ;
		\draw[thick] (3,6) [partial ellipse=0:180:2 and 2] ;
		\draw [dashed] (3,0)--(3,6)--(5,6);
		\draw (3,6) rectangle (3.2,5.8);
		\draw (3.5,3.1) node[rotate=-90] {90 cm} ;
		\draw (4,6.3) node {30 cm} ;
		\draw (3,0) ++(70:1.2) arc (70:90:1.2);
		\draw (3.25,1.5) node {$\alpha$} ;
		\draw (3,-0.3) node {$S$} ;
		\draw (2.7,6.3) node {$O$} ;
		\draw (5.3,6) node {$N$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}

Son enveloppe, composée de matières plastiques et de latex, a la forme, une fois gonflée, d'un cône de révolution surmonté d'une demi-sphère.

Les dimensions données sur la figure ci-contre sont celles du ballon-sonde au sol, sur le lieu du lâcher situé au niveau de la mer.
\begin{enumerate}
	\item Montrer, en indiquant les étapes du calcul, que le volume exact du ballon-sonde au niveau de la mer, est égal à $\num{45000}\pi$~cm$^3$.
	\item Donner le volume du ballon sonde en litre, arrondi à l’entier.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}